---
title: "Importar Localidades"
linkTitle: "Localidades"
weight: 1
author: "A.Vicentini & A.Chalom"
date: 2021-09-09
description: >
  Importar Localidades usando o pacote OpenDataBio R
---

{{% pageinfo color="warning" %}}
OpenDataBio é distribuído com um conjunto de dados de localidades para o Brasil, que inclui estados, municípios, unidades de conservação federais, terras indígenas e os biomas.
{{% / pageinfo%}}

Trabalhar com dados espaciais é uma área delicada, por isso tentamos tornar o fluxo de trabalho para inserir Localidades o mais fácil possível.

Se você deseja fazer upload dos limites administrativos de um país, você também pode baixar um arquivo [geojson](https://geojson.org/) em [OSM-Boundaries](https://osm-boundaries.com/) e carregue-o diretamente através da interface da web. Ou use o repositório GADM exemplificado abaixo.

A importação é direta, mas os principais problemas a serem considerados:

1. OpenDataBio armazena as geometrias de localidades usando [representação de texto conhecido (WKT)](https://en.wikipedia.org/wiki/Well-known_text).
1. As localidades são hierárquicas, portanto, uma localidade DEVE estar completamente dentro de sua localidade pai. O método de importação tentará detectar as localidades pai com base em sua geometria. Portanto, você não precisa informar um pai. No entanto, às vezes a localidade pai e a localidade filho compartilham uma borda ou têm pequenas erros que evitam a detecção. Portanto, se a importação não colocar o local onde você esperava, pode-se atualizar ou importar informando o pai correto. Quando você informar a localidade pai, uma segunda verificação será realizada adicionando um buffer à localidade pai e deverá resolver o problema.
1. Os polígonos de países podem ser importados sem detecção ou definição dos pais, e registros marítimos podem ser vinculados a um pai, mesmo que não estejam contidos no polígono pai. Isso requer informar um campo específico (`ismarine`) e deve ser usado nestes casos.
1. Padronizar a geometria para uma projeção comum de uso no sistema. Fortemente recomendado o uso de **EPSG:4326** **WGS84**. Padronize antes de importar.
1. Considere enviar seus polígonos político-administrativos antes de adicionar PONTOS, PLOTS ou TRANSECTOS específicos;
1. Unidades de Conservação, Territórios Indígenas e Camadas Ambientais podem ser adicionados como locais e serão tratados como casos especiais, pois alguns desses locais abrangem diferentes unidades administrativas. Portanto, uma localidade de tipo POINT, PLOT ou TRANSECTpode pertencer a umA UC, umA TI e muitas camadas ambientais se estas estiverem armazenadas no banco de dados. Essas localidades relacionadas são detectadas automaticamente a partir da geometria da localidade.

> Verifique a [POST API de localidades](/docs/api/post-data/#post-locations) para entender quais colunas podem ser declaradas ao importar localidades.


## Adm_level define o tipo de localidade

O nível administrativo (adm_level) de um local é um número:

* `2` para país;`3` à `10` como outras como 'áreas administrativas', seguindo a [convenção OpenStreeMap](https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Tag:boundary%3Dadministrative#10_admin_level_values_for_specific_countries) para facilitar a importação de dados externos e traduções locais (À SER IMPLEMENTADO) . Portanto, para o Brasil, os códigos são (Estados = 4, Municípios = 8);
* `999` para locais de 'POINT' como waypoints GPS;
* `101` para transectos
* `100` é o código para PARCELAS e SUBPARCELAS;
* `99` é o código para Unidades de Conservação
* `98` para Territórios Indígenas
* `97` para polígonos ambientais (por exemplo, Floresta Ombrofila Densa ou Bioma Amazônia)

## Importando polígonos espaciais

### Limites administrativos do GADM

Limites administrativos também podem ser importados sem sair de R, obtendo dados de [GDAM](https://gadm.org/) e usando as funções `odb_import*`

```r
library(raster)
library(opendatabio)

#download áreas administrativas do GADM para um país

#get country codes
crtcodes = getData('ISO3')
bra = crtcodes[crtcodes$NAME%in%"Brazil",]

#define a path where to save the downloaded spatial data
path = "GADMS"
dir.create(path,showWarnings = F)

#o número de admin_levels em cada país varia
#obter todos os níveis existentes em seu computador
runit =T
level = 0
while(runit) {
   ocrt <- try(getData('GADM', country=bra, level=level,path=path),silent=T)
   if (class(ocrt)=="try-error") {
      runit = FALSE
   }
   level = level+1
}

#read downloaded data and format to odb
files = list.files(path, full.name=T)
locations.to.odb = NULL
for(f in 1:length(files)) {
   ocrt <- readRDS(files[f])
   #class(ocrt)
   #convert the SpatialPolygonsDataFrame to OpenDataBio format
   ocrt.odb = opendatabio:::sp_to_df(ocrt)  #only for GADM data
   locations.to.odb = rbind(locations.to.odb,ocrt.odb)
}
#see without geometry
head(locations.to.odb[,-ncol(locations.to.odb)])

#you may add a note to location
locations.to.odb$notes = paste("Source gdam.org via raster::get_data()",Sys.Date())

#adjust the adm_level to fit the OpenStreeMap categories
ff = as.factor(locations.to.odb$adm_level)
(lv = levels(ff))
levels(ff) = c(2,4,8,9)
locations.to.odb$adm_level = as.vector(ff)

library(opendatabio)
base_url="https://opendb.inpa.gov.br/api"
token ="GZ1iXcmRvIFQ"
cfg = odb_config(base_url=base_url, token = token)
odb_import_locations(data=locations.to.odb,odb_cfg=cfg)


```
> Atenção: você pode querer verificar se há exclusividade de nome + pai em vez de apenas nome, já que nome + pai  é uma combinação única. Você não pode salvar dois locais com o mesmo nome dentro do mesmo pai.

### Example usando um shapefile

```r
library(rgdal)

#read your shape file
path = 'mymaps'
file = 'myshapefile.shp'
layer = gsub(".shp","",file,ignore.case=TRUE)
data = readOGR(dsn=path, layer= layer)

#you may reproject the geometry to standard of your system if needed
data = spTransform(data,CRS=CRS("+proj=longlat +datum=WGS84"))

#convert polygons to WKT geometry representation
library(rgeos)
geom = rgeos::writeWKT(data,byid=TRUE)

#prep import
names = data@data$name  #or the column name of the data
shape.to.odb = data.frame(name=names,geom=geom,stringsAsFactors = F)

#need to add the admin_level of these locations
shape.to.odb$admin_level = 2

#and may add parent and note if your want
library(opendatabio)
base_url="https://opendb.inpa.gov.br/api"
token ="GZ1iXcmRvIFQ"
cfg = odb_config(base_url=base_url, token = token)
odb_import_locations(data=shape.to.odb,odb_cfg=cfg)

```

### Example importando de um KML

```r
#read file as SpatialPolygonDataFrame
file = "myfile.kml"
file.exists(file)
mykml = readOGR(file)
geom = rgeos::writeWKT(mykml,byid=TRUE)

#prep import
names = mykml@data$name  #or the column name of the data
to.odb = data.frame(name=names,geom=geom,stringsAsFactors = F)

#need to add the admin_level of these locations
to.odb$admin_level = 2

#and may add parent or any other valid field

#import
library(opendatabio)
base_url="https://opendb.inpa.gov.br/api"
token ="GZ1iXcmRvIFQ"
cfg = odb_config(base_url=base_url, token = token)
odb_import_locations(data=to.odb,odb_cfg=cfg)

```
## Importar Parcelas e SubParcelas

Parcelas e transectos são casos especiais no OpenDataBio:
1. Eles podem ser definidas com uma geometria do tipo Polygon ou LineString, respectivamente;
1. Ou eles podem ser registrados apenas como localidaes de tipo POINT. Nesse caso, o OpenDataBio criará o polígono ou linestring para você;
1. Dimensões (x e y) são armazenadas em metros para PARCELAS. Portanto elas devem ser quadradas ou retangulares.
1. SubParcelas são localidades do tipo PARCELA tendo outra localidade do tipo PARCELA como pai e também devem ter posições cartesianas (startX, startY) dentro da localidade pai além das dimensões. A posição cartesiana refere-se às posições X e Y dentro da PARCELA pai e, portanto, DEVE ser menor do que o pai X e Y.
1. **SubParcela é o único tipo de localidade que pode ser registrado sem uma coordenada geográfica ou geometria**, que será calculada a partir da geometria da PARCELA pai usando os valores startx e starty.


### Parcela e SubParcela - exemplo 01

Você precisa de pelo menos uma coordenada geográfica para registrar uma localidade do tipo PLOT. A geometria (ou latitude e longitude) não pode estar vazia.

Este exemplo registra uma parcela em Manaus de 100x100m, informando sua geometria e depois importa algumas subparcelas sem especificação de geometria.

```r
#geometry of a plot in Manaus
southWestCorner = c(-59.987747, -3.095764)
northWestCorner = c(-59.987747, -3.094822)
northEastCorner = c(-59.986835,-3.094822)
southEastCorner = c(-59.986835,-3.095764)
geom = rbind(southWestCorner,northWestCorner,northEastCorner,southEastCorner)
library(sp)
geom = Polygon(geom)
geom = Polygons(list(geom), ID = 1)
geom = SpatialPolygons(list(geom))
library(rgeos)
geom = writeWKT(geom)
to.odb = data.frame(name='A 1ha example plot',x=100,y=100,notes='a fake plot',geom=geom, adm_level = 100,stringsAsFactors=F)
library(opendatabio)
base_url="https://opendb.inpa.gov.br/api"
token ="GZ1iXcmRvIFQ"
cfg = odb_config(base_url=base_url, token = token)
odb_import_locations(data=to.odb,odb_cfg=cfg)

```

Aguarde alguns segundos e, em seguida, importe subtramas para esta plotagem.

```r
#importar subparcelas de 20x20m para a PARCELA acima sem indicar uma geometria.

(parent = odb_get_locations(params = list(name='A 1ha example plot',fields='id,name',adm_level=100),odb_cfg = cfg))

sub1 = data.frame(name='sub plot 40x40',parent=parent$id,x=20,y=20,adm_level=100,startx=40,starty=40,stringsAsFactors=F)
sub2 = data.frame(name='sub plot 0x0',parent=parent$id,x=20,y=20,adm_level=100,startx=0,starty=0,stringsAsFactors=F)
sub3 = data.frame(name='sub plot 80x80',parent=parent$id,x=20,y=20,adm_level=100,startx=80,starty=80,stringsAsFactors=F)
dt = rbind(sub1,sub2,sub3)

#import
odb_import_locations(data=dt,odb_cfg=cfg)
```

#### Capturas de tela das parcelas importadas

> Abaixo capturas de tela para as parcelas importadas com o código acima

![](/docs/tutorials/02-post-data-r-vignette/import_subplots01.png)

![](/docs/tutorials/02-post-data-r-vignette/import_subplots02.png)

![](/docs/tutorials/02-post-data-r-vignette/import_subplots03.png)


### Parcela e SubParcela - exemplo 02

Importe uma parcela e suas subparcelas tendo apenas:
  1. a coordenada geográfica de um único ponto, representando a coordenada [0,0] da parcela.
  1. um azimute ou ângulo da direção da parcela (se não informar, Norte será usado

```r
library(opendatabio)
base_url="https://opendb.inpa.gov.br/api"
token ="GZ1iXcmRvIFQ"
cfg = odb_config(base_url=base_url, token = token)


#the plot
geom = "POINT(-59.973841 -2.929822)"
to.odb = data.frame(name='Example Point PLOT',x=100, y=100, azimuth=45,notes='OpenDataBio point plot example',geom=geom, adm_level = 100,stringsAsFactors=F)
odb_import_locations(data=to.odb,odb_cfg=cfg)

#define 20x20 subplots cartesian coordinates
x = seq(0,80,by=20)
xx = rep(x,length(x))
yy = rep(x,each=length(x))
names = paste(xx,yy,sep="x")

#importar esses subplots sem ter uma geometria, mas especificando a localidade pai
parent = odb_get_locations(params = list(name='Example Point PLOT',adm_level=100),odb_cfg = cfg)
to.odb = data.frame(name=names,startx=xx,starty=yy,x=20,y=20,notes="OpenDataBio 20x20 subplots example",adm_level=100,parent=parent$id)
odb_import_locations(data=to.odb,odb_cfg=cfg)

#obter os locais importados usando o parâmetro root
locais = odb_get_locations(params=list(root=parent$id),odb_cfg = cfg)
locais[,c('id','locationName','parentName')]
colnames(locais)
for(i in 1:nrow(locais)) {
  geom = readWKT(locais$footprintWKT[i])
  if (i==1) {
    plot(geom,main=locais$locationName[i],cex.main=0.8,col='yellow')
    axis(side=1,cex.axis=0.7)
    axis(side=2,cex.axis=0.7,las=2)
  } else {
    plot(geom,add=T,border='red')
  }
}
```

A figura gerada acima:


![](/docs/tutorials/02-post-data-r-vignette/import_plot_example2.png)


## Importar transectos

Este código importará dois transectos, um definido por uma geometria (LINESTRING), e o outro apenas por uma única coordenada geográfica (POINT). Veja as figuras abaixo para o resultado importado.

```r
#geometry of transect in Manaus

#read trail from a kml file
  #library(rgdal)
  #file = "acariquara.kml"
  #file.exists(file)
  #mykml = readOGR(file)
  #library(rgeos)
  #geom = rgeos::writeWKT(mykml,byid=TRUE)

#above will output:
geom = "LINESTRING (-59.9616459699999993 -3.0803612500000002, -59.9617394400000023 -3.0805952900000002, -59.9618530300000003 -3.0807376099999999, -59.9621049400000032 -3.0808563200000001, -59.9621949100000009 -3.0809758500000002, -59.9621587999999974 -3.0812666800000001, -59.9621092399999966 -3.0815010400000000, -59.9620656999999966 -3.0816403499999998, -59.9620170600000009 -3.0818584699999998, -59.9620740699999999 -3.0819864099999998)";

#prep data frame
#o valor y refere-se a um buffer em metros aplicado à trilha
#y é usado para validar a inserção de indivíduos relacionados
to.odb = data.frame(name='A trail-transect example',y=20, notes='OpenDataBio transect example',geom=geom, adm_level = 101,stringsAsFactors=F)

#import
library(opendatabio)
base_url="https://opendb.inpa.gov.br/api"
token ="GZ1iXcmRvIFQ"
cfg = odb_config(base_url=base_url, token = token)
odb_import_locations(data=to.odb,odb_cfg=cfg)

#IMPORTA UM SEGUNDO TRANSECTO SEM GEOMETRIA
# então você precisa informar o valor x, que é o comprimento do transecto
#ODB irá mapear este transecto orientado pelo parâmetro azimute (sul no exemplo abaixo)
#point geometry = ponto inicial
geom = "POINT(-59.973841 -2.929822)"
to.odb = data.frame(name='A transect point geometry',x=300, y=20, azimuth=180,notes='OpenDataBio point transect example',geom=geom, adm_level = 101,stringsAsFactors=F)
odb_import_locations(data=to.odb,odb_cfg=cfg)

locais = odb_get_locations(params=list(adm_level=101),odb_cfg = cfg)
locais[,c('id','locationName','parentName','levelName')]
```

O código acima resultará nas duas localidades a seguir:

![](/docs/tutorials/02-post-data-r-vignette/import-transect01.png)


![](/docs/tutorials/02-post-data-r-vignette/import-transect02.png)
